\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}

\drop{E}{n} el siguiente capítulo se procede a explicar los resultados obtenidos
después del  desarrollo del proyecto.  Toda la información acerca  del proyecto,
documentación  y  fuentes  se  encuentran   en  un  repositorio  público  (véase
\url{https://bitbucket.org/arco\_group/tfg.alba.baron}).

El  objetivo principal  de este  proyecto es  proporcionar un  sistema capaz  de
reconocer acciones que hace  una persona de forma autónoma. Para  ello debe usar los datos que le ofrecen los sensores de su smartphone.

Las matrices de  confusión determinan el grado de acierto  del sistema para cada
sensor y para cada acción. En muchas de las acciones no se han conseguido buenos
resultados  en todos  los  sensores.  Estas  tablas permiten  ver  de una  forma
relativamente sencilla cómo funciona el  sistema, qué sensor funciona mejor para
predecir una acción concreta o qué acción  no ha sido capaz de ser reconocida en
ningún sensor.

Algunos de los sensores han dado  una baja respuesta, en algunos era previsible,
ya que  la información que  ofrecen no tiene  por qué representar  un movimiento
(barómetro, luz,...).   Aún así, en  este proyecto  se decidió probar  todos los
sensores para ver cómo podían responder.  También es posible utilizar el sistema
para predecir otro tipo de actividades en las que sí pueden ser útiles este tipo
de  sensores, por  lo que  se decidió  no eliminar  ninguno.  A  continuación se
analizan las diferentes matrices de confusión de los diferentes sensores.

\section{Matriz   de   Confusión    del    Barómetro}

\emph{Matriz de confusión  del Barómetro} (ver Tabla~\ref{tab:barometro}):
  en esta matriz se  puede ver claramente que la acción que  se ha reconocido en
  mayor  número con  los datos  del barómetro  ha sido  la número  2, es  decir,
  andar. Tiene un total de 1423 aciertos de 2409 pruebas, lo  que es una buena cifra. Pero si se
  observa, todas  las acciones han sido  confundidas con andar en  mayor o menor
  número, lo que afecta también a la  precisión del sistema respecto a la acción
  andar.

  Otra de las acciones que ha reconocido el sistema ha sido subir escaleras (8),
  pero de nuevo el sistema ha confundido todas las demás acciones alguna vez con
  esta.

  El  resto de  acciones  no  se han  reconocido  en  ningún caso  correctamente
  confundiéndose casi  el 100\% de las  veces con andar o  subir escaleras. Esto
  puede ser debido a  que el barómetro mide la presión del aire  y ésta no varia
  de  una forma  significativa en  las diferentes  acciones que  se han  querido
  predecir.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/barometro.tex}
  }
  \caption[Matriz de confusión del Barómetro]
  {Matriz de confusión del Barómetro}
  \label{tab:barometro}
\end{table}

\section{Matriz   de   Confusión    del    Sensor    Magnético}

\emph{Matriz    de    confusión     del    sensor    Magnético}    (ver
  Tabla~\ref{tab:magnetico}): en la matriz del sensor Magnético puede apreciarse
  que  hay mucha  más variedad  en  cuanto a  las posibles  confusiones con  las
  acciones. La acción  que más veces ha  sido predecida con éxito  ha sido andar
  (2), con 747 aciertos de 2271 pruebas. Pero ha sido  confundida más veces, 805/2271,  con subir en
  ascensor.  Otra acción  que ha  sido reconocida  con éxito un número importante de veces ha sido esperar (1), con 127 aciertos de 420 pruebas, con un número de  confusiones menor con otras acciones.

  En el caso de la acción subir en ascensor (10), ha sido acertada 63 veces de 367 pero ha sido confundida con empujón (14) 90 veces.

  El resto de  acciones han sido acertadas en muy  pocas ocasiones y confundidas
  en la gran mayoría. Esto es debido  a que el sensor magnético sirve para medir
  el campo magnético de  la tierra y el smartphone lo  utiliza para optimizar el
  uso  del  GPS,  así que  por  si  sólo  no  tiene por  qué  ofrecer  demasiada
  información acerca de los movimientos de la persona.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/magnetico.tex}
  }
  \caption[Matriz de confusión del sensor Magnético]
  {Matriz de confusión del sensor Magnético}
  \label{tab:magnetico}
\end{table}

\section{Matriz   de   Confusión    del  Giroscopio}

\emph{Matriz     de      confusión      del     Giroscopio}      (ver
  Tabla~\ref{tab:giroscopio}):  en el  caso  del giroscopio  se  ha formado  una
  matriz de confusión bastante curiosa, las acciones se han confundido todas con
  andar (1) y en algunos caso con correr (2).

  El giroscopio  da información acerca  de la dirección y  el sentido en  el que
  está colocado  el teléfono.  Estos valores pueden  variar dependiendo  de cómo
  introduzca el usuario  el móvil en el bolsillo, más  horizontal, más vertical,
  boca arriba  o boca  abajo; pero en  líneas generales, el  móvil estará  en la
  misma posición o muy parecida en todos los usuarios. Si el terminal está en el
  bolsillo, su  dirección no cambia  durante la acción a  no ser que  el usuario
  cambie de posición.

  Es posible que por estas razones todas las acciones se confundan con andar, ya
  que es  la acción de la  que más minutos de  prueba se han obtenido,  y es más
  fácil encontrar alguna  coincidencia. Por otro lado, se  han identificado 5904 veces correctamente la acción andar de 5917 pruebas, lo que supone una buena cifra.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/giroscopio.tex}
  }
  \caption[Matriz de confusión del Giroscopio]
  {Matriz de confusión del Giroscopio}
  \label{tab:giroscopio}
\end{table}

\section{Matriz   de  Confusión    del  Acelerómetro}

\emph{Matriz      de     confusión     del      Acelerómetro}     (ver
  Tabla~\ref{tab:acelerometro}): el  caso del acelerómetro es  algo más complejo
  que  los  demás, cada  acción  ha  dado  unos  resultados muy  diferentes.  El
  acelerómetro es uno de los sensores que mayor resultado debería dar ya que sus
  valores  dependen directamente  del movimiento.  Podemos ver  que hay  algunas
  acciones que se confunden con otras, como  en los casos anteriores, pero no de
  una forma tan sistemática, por lo que requerirá un análisis más exhaustivo.

  La acción  (1), esperar, se ha  interpretado tantas veces como  andar que como
  esperar,  confundiéndose también  con  subir  escaleras (10),  pero  no se  ha
  confundido con ninguna acción mas.

  La acción (2)  andar ha tenido 5825  aciertos de 5981 pruebas, y aunque ha  sido confundida en
  alguna  ocasión con  otras  acciones  (esperar, correr,  tumbarse  o subir  en
  ascensor)  son  cifras bastante  pequeñas  en  comparación  con el  número  de
  aciertos. Se podría decir, que el acelerómetro es un buen sensor para predecir
  la acción andar.

  La acción  (3) correr  y la acción  (10) subir en  ascensor presentan  un caso
  similar, tienen un considerable número de aciertos, pero ambas son confundidas
  con andar  en muchas  ocasiones. En  el caso  de correr,  supera el  número de
  aciertos, por lo que no es un buen resultado. En el caso de subir en ascensor,
  no supera el  número de aciertos, queda  bastante por debajo, pero  aún así es
  una cifra considerable.

  No  ocurre  así con  el  resto  de acciones,  que  son  confundidas con  andar
  principalmente. También  acciones como subir  en ascensor, patada,  puñetazo o
  empujón son confundidas en muchas ocasiones  con esperar, lo que es normal, ya
  que el usuario en esas acciones no  se mueve en exceso y puede aparentar estar
  esperando.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/acelerometro.tex}
  }
  \caption[Matriz de confusión del Acelerómetro]
  {Matriz de confusión del Acelerómetro}
  \label{tab:acelerometro}
\end{table}

\section{Matriz   de   Confusión    del   Sensor   de   Temperatura}

\emph{Matriz   de   confusión    del   sensor   de   Temperatura}   (ver
  Tabla~\ref{tab:temperatura}): la matriz de confusión del sensor de temperatura
  confunde prácticamente todas  las acciones con andar. Esto puede  ser debido a
  que la cantidad de  minutos de pruebas grabadas durante la recogida  de datos de la
  acción andar  es cuantiosamente más grande  que la del resto  de acciones. Por
  ello, el sistema puede relacionar más fácilmente datos con esta acción, ya que
  tiene más modelos generados.

  En principio,  la temperatura ambiental,  alterada también por  la temperatura
  corporal de  la persona, no debería  diferenciar en gran medida  una acción de
  otra, ya que no  varía en exceso según la acción.  Puede estar determinada por
  la época del año o por la ropa que porte la persona.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/temperatura.tex}
  }
  \caption[Matriz de confusión del sensor de Temperatura]
  {Matriz de confusión del sensor de Temperatura}
  \label{tab:temperatura}
\end{table}

\section{Matriz   de    Confusión    del   Sensor    de  Humedad}

\emph{Matriz   de    confusión    del   sensor    de   Humedad}    (ver
  Tabla~\ref{tab:humedad}): el  caso del  sensor de  humedad vuelve  a presentar
  numerosas confusiones con andar, lo que  vuelve a hacer sospechar que toma esa
  acción porque es de la que más datos se obtuvieron en la recogida de datos.

  Con el  sensor de humedad  ocurre una situación semejante  a la del  sensor de
  temperatura, depende directamente del ambiente, época del año, lugar e incluso
  de la  ropa del usuario.  Y por  otra parte, no  es un indicativo  directo del
  movimiento o la posición de una persona, que son los datos más relevantes a la
  hora de predecir una acción física.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/humedad.tex}
  }
  \caption[Matriz de confusión del sensor de Humedad]
  {Matriz de confusión del sensor de Humedad}
  \label{tab:humedad}
\end{table}

\section{Matriz de Confusión del Sensor de Luz}

\emph{Matriz de confusión del sensor de Luz} (ver Tabla~\ref{tab:luz}): el
  sensor de luz se sitúa en la parte frontal del teléfono, por lo que dependerán
  de la posición en la que coloque el usuario el dispositivo en su bolsillo, los
  resultados que ofrezca.  Si el usuario introduce el smartphone  en su bolsillo
  con la pantalla  mirando hacia su pierna  recibirá muy poca o nada  de luz; si
  por el contrario lo sitúa justo al revés, con la pantalla mirando hacia fuera,
  hacia el  bolsillo, dependerá directamente  de la opacidad  de la tela  de ese
  bolsillo la cantidad de luz que pueda llegar al dispositivo.

  Es por este motivo por el cual los resultados no son concluyentes, se confunde
  habitualmente cualquier acción con esperar (1) y en otras muchas ocasiones con
  cualquier otra acción, sin un patrón definido.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/luz.tex}
  }
  \caption[Matriz de confusión del sensor de Luz]
  {Matriz de confusión del sensor de Luz}
  \label{tab:luz}
\end{table}

\section{Matriz    de   Confusión   del  Sensor    de  Proximidad}
\emph{Matriz    de   confusión   del   sensor    de   Proximidad}(ver
  Tabla~\ref{tab:proximidad}): en este  caso la matriz de  confusión muestra muy
  pocos  valores  porque  existen  muy  pocos eventos  de  este  sensor  en  las
  pruebas. El sensor de proximidad determina si  existe un objeto a 5 cm. de él,
  estando  éste situado  en la  parte frontal  del dispositivo.  Por tanto,  los
  valores de este sensor se producen cuando se introduce y se extrae el teléfono
  del bolsillo. Además, este valor varía entre  el 0 (ningún objeto próximo) o 1
  (un objeto próximo), lo  que no permite jugar con los datos  de la misma forma
  que el resto de los sensores.

  Cuando el dispositivo  permanece dentro del bolsillo, el  sensor de proximidad
  no  debería generar  ningún  evento ya  que  todo el  tiempo  tiene un  objeto
  próximo, no se le acerca ni se le aleja ningún objeto.

  Este sensor sería práctico en caso de  portar el teléfono en un dispositivo de
  sujeción en el brazo, o en alguna parte visible del cuerpo.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/proximidad.tex}
  }
  \caption[Matriz de confusión del sensor de Proximidad]
  {Matriz de confusión del sensor de Proximidad}
  \label{tab:proximidad}
\end{table}

\section{Matriz de  Confusión del GPS}

\emph{Matriz de  confusión del GPS} (ver Tabla~\ref{tab:gps}):  en el caso
  del  GPS   los  valores   no  son  concluyentes   porque  no   había  muestras
  suficientes. El problema principal radica en que en el aproximadamente 90\% de
  las pruebas, éste no se ha conectado con ningún satélite. Esto se ha producido
  por varias causas:  primeramente por hacerse las pruebas  en entornos cerrados
  (edificios) y secundariamente por ser  pruebas ejecutadas de forma rápida, con
  lo que el sensor no tiene tiempo suficiente para conectarse.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/gps.tex}
  }
  \caption[Matriz de confusión del GPS]
  {Matriz de confusión del GPS}
  \label{tab:gps}
\end{table}

